\chapter{Fundamentos}
\label{ch:fundamentos}

O aprendizado de máquinas (Machine Learning, em inglês) é um campo de estudo dedicado à compreensão e construção de métodos que `aprendem', ou seja, métodos que usam os dados para melhorar o desempenho em algum conjunto de tarefas~\cite{mitcheltom}.
Os algoritmos de aprendizado de máquinas constroem um modelo baseado em dados de amostra, conhecidos como dados de treino, a fim de fazer previsões ou tomar decisões sem serem explicitamente programados para isso~\cite{simonphill}.

Os métodos de aprendizado de máquina são classificados basicamente em três tipos~\cite{russellstuart}:

\begin{itemize}
    \item Aprendizado supervisionado:
    \subitem Exemplos de entradas e saídas pré-classificadas são apresentados ao computador.
    O objetivo é aprender uma regra geral que mapeia entradas para saídas.

    \item Aprendizado não supervisionado:
    \subitem Nenhum tipo de classificação é dado ao algoritmo de aprendizado, deixando-o sozinho para encontrar relacionamentos nas entradas fornecidas.
    O aprendizado não supervisionado pode ser um objetivo em si, descobrir novos padrões nos dados, ou um meio para um fim.

    \item Aprendizado por reforço:
    \subitem Um programa de computador interage com um ambiente dinâmico, no qual o programa deve realizar um determinado objetivo (por exemplo, dirigir um veículo).
    O feedback sobre recompensas e punições é fornecido ao programa à medida que ele navega no espaço do problema.
    Outro exemplo de aprendizado por reforço é aprender a jogar um determinado jogo apenas jogando contra um oponente.
\end{itemize}

Existem algumas técnicas para juntar vários modelos em um só, como \textit{ensemble} e \textit{boosting}.

Os métodos \textit{ensemble} utilizam múltiplos algoritmos de aprendizado para obter um melhor desempenho preditivo do que o que poderia ser obtido apenas com qualquer um dos algoritmos de aprendizado constituintes.
Ao contrário de um \textit{ensemble} estatístico em mecânica estatística, que é geralmente infinito, um \textit{ensemble} de aprendizado de máquinas consiste apenas num conjunto finito concreto de modelos alternativos, mas tipicamente permite que exista uma estrutura muito mais flexível entre essas alternativas~\cite{ensemble}.

\textit{Boosting} é um método de \textit{ensemble} que combina um conjunto de modelos fracos num modelo forte para minimizar erros de treino.
No \textit{boosting}, uma amostra aleatória de dados é selecionada, treinada com um modelo e depois treinada sequencialmente, isto é, cada modelo tenta compensar as fraquezas do seu predecessor.
Com cada iteração as regras fracas de cada classificador individual são combinadas para formar uma regra de previsão forte~\cite{boosting}.

Os dados deste trabalho já estão pré-classificados, portanto foram utilizados alguns modelos de aprendizado supervisionado.
Os modelos neste trabalho e citados no capítulo~\ref{ch:metodologia} foram escolhidos pois já tem algoritmos de treinamento presentes no Apache Spark.
Para mais detalhes sobre a implementação dos modelos no Apache Spark é possível conferir a documentação oficial~\cite{apachesparkml}.

\input{2-fundamentos/2.1-rl}
\input{2-fundamentos/2.2-rf}
\input{2-fundamentos/2.3-gbt}
\input{2-fundamentos/2.4-mlp}
\input{2-fundamentos/2.5-lsvc}
\input{2-fundamentos/2.6-nb}
\input{2-fundamentos/2.7-fm}
